\section{Uitwerking}
\label{cha:1}
%start elk hoofdstuk met een inleiding met werkwijze, voornaamste besluiten en 
%opbouw van het hoofdstuk.
Dit hoofdstuk beschrijft de uitwerking van het concept.
Paragraaf \ref{sec:opstelling-uitwerking} legt de opstelling uit van het 
systeem van de slimme energiewoning en het beschrijft kort alle onderdelen. 
De volgende paragrafen bespreken deze onderdelen vervolgens meer in detail. 
Paragraaf \ref{sec:seh-uitwerking} geeft het model weer van een slimme 
energiewoning met alle toestellen en sensoren verbonden aan een elektrisch 
circuit.
Deze paragraaf geeft ook uitleg over de software en hardware van de Arduino van
een huisje.
Paragraaf \ref{sec:ccu-uitwerking} omschrijft het ontwerp van de CCU. 
Deze bestaat uit de Arduino van de CCU, de database om gegevens op te slagen en 
het programma dat de database met de Arduino verbindt. 
Paragraaf \ref{sec:ui-uitwerking} geeft het ontwerp van de gebruikersinterface 
waar gebruikers hun voorkeuren ingeven en data gevisualiseerd wordt. 
Paragraaf \ref{sec:demo-uitwerking} omschrijft de demonstratie van een werkend 
schaalmodel van een slimme energiewoning in simulatie. 
% Mss een beetje veel herhaling van het woord paragraaf?

\subsection{Opstelling}
\label{sec:opstelling-uitwerking}
Dit project gebruikt een schaalmodel van een slimme energiewoning. Dit 
modelhuisje is uitgerust met zonnepanelen, een windturbine en een aantal 
gebruiksvoorwerpen zoals een wasmachine, een oven etc. Deze voorwerpen 
simuleren slimme toestellen. Sensoren meten/simuleren de toestand 
waarin het huis zich bevindt. Deze informatie bestaat o.a. uit een 
binnentemperatuur, een input van zonne-en windenergie en de gebruiksstatus van 
elektrische toestellen. Het interne controle-instrument, een Arduino, 
verzamelt alle informatie. Hij zorgt ook voor de directe sturing van de 
toestellen en voor het verzenden van informatie naar de 
Central Control Unit (oftewel CCU). De CCU slaagt die informatie op in de database van de CCU
Dit is mogelijk dankzij een andere Arduino die via het Central Control 
Program (oftewel CCP) aan de database verbonden is. Aan de hand van de 
informatie die hier aanwezig is en d.m.v. optimalisatie kunnen beslissingen 
genomen en teruggestuurd worden via de draadloze communicatie tussen de 
Arduino's.

Deze opstelling is analoog voor elk huis dat toegevoegd wordt aan het systeem. 
Elk nieuw huisje heeft een eigen Arduino voor communicatie. 
Eén CCU bestuurt alle huisjes. Dit is theoretisch: in de praktijk gebruikt dit project slechts één huis om te simuleren.

Om restricties op te leggen aan het systeem kunnen de bewoners van elk huis 
via de website een aantal parameters aanpassen (bijvoorbeeld minimaal start-
uur en maximaal stop-uur wasmachine). Hiermee zal de CCU dan rekening moeten 
houden bij de berekeningen. Paragraaf \ref{sec:ui-uitwerking} handelt over deze website. 

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./pictures/opstelling_peno}
\caption{Opstelling slimme energiewoning systeem}
\label{fig:opstelling_peno}
\end{figure}


\subsection{Slimme energiewoning}
\label{sec:seh-uitwerking}
De slimme energiewoning bestaat uit verschillende apparaten en componenten. Op 
deze manier wordt een zo realistisch mogelijk huisgezin voorgesteld. De 
apparaten hebben elk hun eigen eigenschappen en verschillen ook in soort. Er 
zijn drie grote groepen. De \emph{planbare toestellen} zijn de eerste soort, namelijk 
een wasmachine en de vaatwasser. De bewoners kunnen immers ingeven tussen welk 
tijdstip hun was of vaatwas gedaan moet zijn. Zo kunnen deze toestellen gepland 
worden en op een willekeurig moment gedurende de gewenste tijdspanne in werking 
treden. De \emph{niet-flexibele toestellen} als fornuis en tv vormen de tweede soort. 
Op deze toestellen kan men niet besparen zonder het comfort van de bewoners in 
het gedrang te brengen. De bewoners moeten deze te allen tijde kunnen gebruiken, 
waardoor de tussenkomst van de slimme energiewoning niet van nut is. De derde 
categorie zijn de \emph{schakelbare toestellen} in het huis. Hieronder valt de boiler, 
de verwarming, de elektrische auto en de koelkast. De schakelbaarheid van deze 
toestellen komt door het feit dat ze deels energie kunnen opslaan. Bij een 
overschot aan energieproductie, goed weer of veel wind, kan de slimme 
energiewoning beslissen om een van deze componenten vroegtijdig in te 
schakelen. Dit kan gebeuren door de auto eerder op te laden, het huis enkele 
graden meer te verwarmen, de koelkast iets kouder te laten worden. Hierdoor 
moet er later, bij een eventueel energietekort, geen energie aan de 
verscheidene componenten gegeven worden. Op deze manier kunnen de eerste en de 
laatste groep van toestellen als slimme toestellen worden gebruikt en zorgen 
voor een lagere kost. 
Een andere groep van apparaten is die van de hernieuwbare energie. Deze gaan 
geen energie verbruiken maar juist opwekken. Hieronder vallen de windmolen en de zonnepanelen.

\subsubsection{Toestellen en sensoren}
\label{ssec:toestellen-en-sensoren}
Verscheidene sensoren geven tijdens de demonstratie de functie en toestand van 
de toestellen weer. Het gebruik van LED's speelt hierin de grootste factor. De 
toestellen die in de demonstratie voorkomen worden hieronder weergegeven. Deze 
elektrische componenten worden met behulp van een gepaste schakeling met de 
Arduino verbonden en erdoor aangestuurd. Het bijbehorende elektrisch schema 
bevindt zich in \cref{app:elektrisch-schema}.
\paragraph{Wasmachine}
Tijdens de demonstratie zorgt een elektromotor voor de voorstelling van de 
wasmachine. Op de as van de motor bevindt zich een ronde schijf. Deze draait 
als de machine in werking is getreden. De rotatiesnelheid van de elektromotor visualiseert het energieverbuik.
Om de elektromotor aan te sluiten op de Arduino maakt men gebruik van de 5V 
voeding van de Arduino en een MOSFET-transistor die als schakelaar intreedt. 
\paragraph{Vaatwas}
Een groene LED zorgt voor de visualisatie van de vaatwasser. Als het lichtje 
brandt wilt dit zeggen dat de cyclus van de vaatwas is begonnen. In het 
elektrisch schema is de enige extra component dan een weerstand voor de LED.
\paragraph{Televisie}
De aan/uit stand van de televisie wordt weergegeven door een witte LED. Ook 
hiervoor is er een weerstand nodig bij het verbinden met de Arduino.
\paragraph{Fornuis}
De afbeelding van de werking van het fornuis verloopt analoog aan de televisie 
met als enige verschil een rode in plaats van witte LED.
\paragraph{Boiler}
De boiler moet ook aantonen wanneer hij oplaadt. Dit gebeurt met behulp van 
drie LED's. Een groene, een oranje en een rode. Als het rode lichtje brandt, 
betekent dit dat de boiler koud is (leeg), het oranje lichtje staat voor 
halfvol en het groene voor volledig verwarmd en vol. Een flikkerlus 
visualiseert tijdens de demonstratie het opladen van de boiler. Als extra 
elektrische componenten is er nood aan drie weerstanden.
\paragraph{Verwarming}
Eén enkele weerstand die al ingebouwd is, zorgt voor de visualisatie van de 
verwarming. Het signaal om in werking te treden vloeit voort uit een 
temperatuursensor die manueel wordt gestuurd.
\paragraph{Koelkast}
Drie LED's geven de toestand van de koelkast weer. Twee blauwe LED's branden 
constant, aangezien een koelkast continu op temperatuur is. De gradatie van 
deze lichtjes geeft de temperatuur weer. Fel blauw licht betekent de koudste 
stand. De groene LED geeft weer of de koelkast aan het koelen is of 
niet. Het knipperen van dit lichtje geeft aan dat hij moet worden afgekoeld en 
constant branden staat voor het koelen.
\paragraph{Elektrische auto}
De voorstelling van de elektrische auto is analoog aan die van de boiler. Ook 
hier wordt met drie LED's gewerkt.
\paragraph{Windmolen}
Ook hier zorgt een elektromotor, net als bij de wasmachine, in combinatie met 
een MOSFET-transistor voor het draaien van de wieken van de molen. De windmolen 
draait als er wind is, dit is al ingepland bij de demonstratie aangezien de 
weersvoorspellingen gekend zijn. Een extra component is een tristabiele 
schakelaar. Een eerste stand van deze schakelaar staat voor het gewone verloop 
van de molen zoals ingepland. De twee andere standen dienen voor het 
manipuleren van de demonstratie. De ene stand schakelt de windmolen uit, de 
andere juist aan. Verschillen ten gevolge van een teveel of een tekort aan energie kunnen op 
deze manier makkelijk worden voorgesteld. 
\paragraph{Zonnepanelen}
Een lichtsensor zorgt voor de weergave van de zon en daarbij aansluitend het al 
dan niet werken van de zonnepanelen. Als de lichtsensor werkt, dan nemen de 
zogenaamde zonnepanelen energie op.

\subsubsection{Arduino} %Deze subsection zal ik wel schrijven Pauline (Tom)
De Arduino van het huisje heeft twee hoofdtaken:
\begin{enumerate}
	\item Data verzamelen van het huisje en doorsturen naar de CCU
	\item Instructies ontvangen van de CCU en het huisje aansturen
\end{enumerate}
De Arduino verbindt dus het huisje met de CCU voor communicatie in twee 
richtingen.
In de eerste plaats moet de Arduino data verzamelen van het huisje.
Dit bestaat uit sensorwaarden van de lichtsensor, de temperatuursensor en de 
tristabiele schakelaar.
De Arduino stuurt deze gegevens op een gestructureerde manier naar de CCU via 
RF-communicatie. Hierbij gebruikt de Arduino een eenvoudig communicatieprotocol,
hetgeen wordt toegelicht in paragraaf \ref{ssec:protocol-uitwerking}. Dit simpel 
protocol organiseert de communicatie in een groter geheel, met meerdere huisjes.
Sectie \ref{ssec:ccp-uitwerking} licht de manier van communiceren toe.

Daarnaast moet de Arduino van het huisje ook instructies van de CCU kunnen 
ontvangen en uitvoeren.
De Arduino ontvangt de instructies via het RF-communicatieprotocol.
De instructies bestaan uit het in- en uitschakelen van toestellen en bij een 
aantal toestellen, zoals de windmolen, moet de Arduino een tussenliggende 
toestand kunnen instellen.

\paragraph{Programma op de Arduino van een huisje}
Figuur \ref{fig:UML_arduino-huisje} toont het UML klassendiagram van het programma op de arduino van een huisje. Het programma op de microcontroller bevat vier klassen: \lstinline|Controller|, \lstinline|Sensor|, \lstinline|Actuator| en \lstinline|ScalableActuator|.
De klasse \lstinline|Controller| stelt de Arduino-microcontroller voor. Deze wordt gekenmerkt door de eigenschap \lstinline|house_number|.
De klasse \lstinline|Controller| heeft twee methoden: \lstinline|sendDataToCCU()| en \lstinline|interpretInstruction()|. De methode \lstinline|sendDataToCCU|
zendt informatie naar de Arduino van de CCU. De methode \lstinline|interpretInstruction()| interpreteert de commando's van de CCU en voert ze uit.
De klasse \lstinline|Sensor| wordt gekenmerkt door \lstinline|Arduino_pin|. De methode \lstinline|getReading()| geeft de waarde van de sensor terug.
De klasse \lstinline|Actuator| wordt gekenmerkt door \lstinline|Arduino_pin| en \lstinline|status|. De variabele \lstinline|status| geeft weer of het toestel aan of uit staat. De methode \lstinline|setStatus()| zet de actuator aan of uit.
De klasse \lstinline|ScalableActuator| is een subklasse van \lstinline|Actuator|. De variable \lstinline|level| is het enige extra kenmerk.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.75]{./pictures/klassen_v1.eps}
\caption{UML klassendiagram programma arduino huisje}
\label{fig:UML_arduino-huisje}
\end{figure}

\paragraph{Uitbreiding output pinnen met shift registers}
De Arduino heeft 14 output pinnen. Het elektrisch circuit ontworpen in 
\cref{ssec:toestellen-en-sensoren} heeft meer dan 14 pinnen nodig.
Het is mogelijk om het aantal output pinnen van een Arduino uit te breiden. 
Hiervoor kan gebruik worden gemaakt van shift registers.
Met een 8-bit shift register, zoals bv. de 74HC595 IC, kunnen met drie pinnen 
van de Arduino acht outputs worden gegenereerd.

%vragende titel ok voor technisch wetenschappelijk verslag? (weet het eig niet)
% en mss flip-flop als geheugenelement ook verduidelijken
\subparagraph{Wat is een shift register?}
Een shift register is een set van n flip-flops die worden gebruikt om n bits aan
informatie op te slagen.
De inhoud van deze n flip-flops kan worden verschoven.
De term register verwijst naar n-bit structuren opgebouwd uit flip-flops.
Een register gebruikt een gemeenschappelijke klok voor elke flip-flop.
De output van elke flip-flop is verbonden aan de data ingang van de volgende 
flip-flop in de keten.
Dit resulteert dus in een circuit dat de aanwezige data verschuift met \'e\'en 
positie door de data aan de ingang in te schuiven en de laatste bit in de rij 
weg te schuiven. \cite[p. ~401]{brown08}

\subparagraph{Hoe data schrijven naar een shift register?}
De latchPin is verbonden met de ingang op de register RCLK (register clock).
Als deze ingang op HIGH staat zullen de outputs de nieuwe shift registerwaarden 
geven.
Zolang de latchPin een actief laag signaal ontvangt kunnen de registerwaarden 
dus worden aangepast zonder dat de outputs worden gewijzigd. 
Op deze manier lijkt alles in \'e\'en stap te gebeuren. 
\autoref{code:wr-data-to-reg} toont hoe je data kan schrijven naar een shift 
register. \cite{arduino:shiftOutTut}

\begin{lstlisting}[caption=Data schrijven naar een shift register, 
label=code:wr-data-to-reg]
	// Assume latchPin, clockPin and dataPin already defined.
	
	// Set latchPin on low for writing data into register without changing the 
	// current output values.
	digitalWrite(latchPin, LOW);
	// Shift out data bit per bit into the register.
	shiftOut(dataPin, clockPin, MSBFIRST, data);
	// Set latchPin on high for updating the output values of the register.
	digitalWrite(latchPin, HIGH);
\end{lstlisting}


\subparagraph{Registers cascaderen}
Het is mogelijk meerdere registers aan elkaar te koppelen.
Voor n registers moeten er n bytes worden verstuurd, waarbij de eerste byte op 
het laatste register komt te staan en de laatste byte op de eerste register.

\subsection{Central control unit}
\label{sec:ccu-uitwerking}

De Central Control Unit (CCU) is het hart van het systeem. Het is het 
co\"ordinerend centrum dat samen met de webserver voor de gebruikersinterface 
draait op een personal
computer (pc). Deze bestaat uit de volgende vier componenten.  Ten eerste is er de database waar alle gemeenschappelijke gegevens van gans het project opgeslagen worden.
Die is in MySQL opgemaakt. Ten tweede is er de Arduino die aangesloten is aan de pc en de CCU van radiocommunicatie met de slimme energiewoningen voorziet. Ten derde is
er communicatie nodig tussen die Arduino en de database van de CCU. Een 
programma leest de ser\"iele poort van de Arduino uit eenderzijds, en 
analyseert de database
ook op openstaande opdrachten anderzijds. Dit programma wordt het Centrale Communicatie Programma of CCP genoemd. Ten slotte is er nog het energiebeheersysteem dat aan
de hand van de gegevens in de database de status van de verschillende 
toestellen bepaalt en de energieherverdeling optimaliseert in de tijd. Het 
formuleert dan commando's dat in de database worden geplaatst. 

\subsubsection{Ontwerp van de database}
De database is het knooppunt in de informatiestromen. Het geeft de ogenblikkelijke status van het systeem op ieder moment weer. Elk ander systeem slaat zijn gegevens
hier op. Het CCP, bijvoorbeeld, overloopt alle huisjes voor nieuwe informatie van de sensoren te verkrijgen, en update hiermee de database. Het verstuurt ook de
aangepaste toestanden van de verschillende toestellen in de database. Dit zijn 
bijvoorbeeld commando's die via de gebruikersinterface door een gebruiker zijn
aangebracht, of die door het energiebeheersysteem zijn berekend. Andersom kunnen dan ook de gebruikersinterface en het beslissingssysteem de database controleren op nieuwe gegevens.

Zoals eerder vermeld wordt de database opgesteld in MySQL. De brede adoptie 
hiervan maakt dat voor vrijwel elke programmeertaal waarin de onderdelen van 
dit project zijn opgemaakt een library bestaat om ermee te interageren. Dit 
laatste geldt niet voor de Arduino’s, maar die moeten dan ook niet rechtstreeks 
met de database communiceren, maar via het CCP passeren.
De centrale opstelling van de database betekent dat het systeem valt en opstaat met de werking van deze. Indien de database corrupt raakt, is het systeem niet meer functioneel. Er zullen daarom tijdig back-ups worden gemaakt van de database in de software. 
%mss is dat laatste zinnetje ook loos omdat er meer beveilingsmechanismen standaarin in mysql ingebouwd zijn waar ik niet vanaf weet

\paragraph{Ontwerpproces van de database}
Het ontwerp van de database bestaat uit vier stappen:
\begin{enumerate}
	\item domeinspecificatie (analyse)
	\item opstellen ER-model (conceptueel ontwerp)
	\item vertaal ER-model naar relationeel model (implementatiemodel)
	\item zet het relationeel model om naar een intern schema in MySQL (fysisch ontwerp)
\end{enumerate}
De eerste stap dient om duidelijk te maken welke informatie de databasegebruikers nodig hebben. Het is een omschrijving van de eisen van de gebruikers dat zo volledig en getailleerd mogelijk is. In de tweede stap kan op basis van de domeinspecificatie een ER-model (entiteit-relatie model) opgesteld worden. Het ER-model is een bondige beschrijving van de gegevenseisen van de gebruikers en bevat een gedetailleerde beschrijving van de entiteitstypes, relaties en beperkingen. Deze stap laat toe om de focus van het ontwerp te plaatsen op de eigenschappen van de gegevens zonder rekening te moeten houden met de details van de opslag en de implementatie. De derde stap vertaalt het conceptueel model naar het implementatiemodel gebruikmakend van het relationeel implementatie datamodel. Het resultaat is een database schema. De vierde stap bepaalt het uiteindelijke interne schema op basis van het relationeel model. Dit interne schema creëert de eigenlijke database en wordt in MySQL geschreven.
\cite[p. ~202-204]{elmasri14}

\paragraph{stap 1: domeinspecificatie}
Het domein dat gemodelleerd moet worden zijn slimme energiewoningen (SEW). Een SEW is gekenmerkt door zijn huisnummer in de wijk. Elk huis heeft een aantal toestellen, een verwarmingsinstallatie, een aantal hernieuwbare energiebronnen en een gebruikersprofiel. Ook kunnen er sensoren aanwezig zijn in een huis die de omgeving kunnen meten (e.g. temperatuur en licht). Elk huis heeft een klok die de tijd weergeeft. Voor elk huis wordt bijgehouden wat zijn totale energieverbruik is en hoeveel hernieuwbare energie hij produceert. Hieruit kan dan het netto energieverbruik bepaald worden.

Een \emph{toestel} is gekenmerkt door een naam, een verbruik en een activiteitsgraad. Sommige toestellen hebben een status en een instelbare doelstatus. De naam is de omschrijving van het toestel; e.g. koelkast en elektrische auto. Het verbruik geeft weer hoeveel energie het toestel consumeert. Het verbruik van een toestel kan statisch of dynamisch zijn. De activiteitsgraad geeft aan hoe intensief het toestel werkt. Bij sommige toestellen is dit variabel tussen 0\% en 100\%, bij andere toestellen is dit ofwel 100\% (toestel staat aan) ofwel 0\% (toestel staat uit). De status van een toestel geeft de vooruitgang in procent weer van de cyclus van het toestel. Bijvoorbeeld, de vooruitgang van het opladen van een elektrische auto. De doelstatus is de status die het toestel moet bereiken en wordt bepaald in het gebruikersprofiel. Sommige toestellen kunnen niet worden uitgeschakeld eenmaal ze ingeschakeld zijn; e.g. de vaatwasmachine.

Een \emph{verwarmingsinstallatie} is gekenmerkt door een verbruik en een instelbare doeltemperatuur. Het verbruik geeft weer hoeveel energie de verwarmingsinstallatie consumeert. De doeltemperatuur geeft weer welke temperatuur de verwarminsginstalatie moet bereiken. Ze wordt bepaald door de gebruiker in het gebruikersprofiel.

Een \emph{hernieuwbare energiebron} (HEB) wordt gekenmerkt door een naam, een energieproductie en een status. De naam is de omschrijving van de HEB; e.g. zonnepaneel en windmolen. De energieproductie geeft de hoeveelheid energie weer die hij produceert. De status geeft weer of de HEB energie produceert of niet.

Een \emph{sensor} is gekenmerkt door een naam, een sensorwaarde en een status. De naam is de omschrijving van de sensor; e.g. lichtsensor en temperatuursensor. De status geeft aan of de sensor actief is of niet. Een sensor die niet actief is registreert geen waarden.

Een \emph{gebruikersprofiel} bestaat uit voorkeuren van een gebruiker van een SEW. Het gebruikersprofiel is gekenmerkt door een globaal comfortlevel en instellingen voor elk toestel individueel. Het globaal comfortlevel geeft weer hoeveel een praktisch tijdsschema van een toestel mag afwijken van het opgelegde tijdsschema. Ook bepaalt het hoeveel de temperatuur van een huis mag afwijken van de gewenste temperatuur, zowel in negatieve als positieve zin. Instellingen voor elk toestel individueel bestaan uit de planning van een toestel (start- en stoptijd) en/of eisen op de status van een toestel. De planning van een toestel bestaat uit een starttijd die weergeeft vanaf welk tijdstip het toestel mag inschakelen, en een stoptijd die als deadline geldt voor de voltooiing van het toestel of de doelstatus van het toestel.

In de gebruikersinterface (zie \cref{sec:ui-uitwerking} voor meer info), moet de gebruiker zijn gebruikersprofiel kunnen ingeven. Daarnaast visualiseert de gebruikersinterface de verzamelde data van elk huisje apart en van de gehele wijk. Dit bestaat uit gegevens van energieconsumptie, energieproductie, de energieprijs en de activiteitsgraad van toestellen doorheen de tijd. Al deze data moeten dus een timestamp krijgen gebaseerd op de klok van een SEW. Bovendien toont de gebruikersinterface een vergelijking met een niet-SEW om het verschil te tonen in energieprijs.

\paragraph{stap 2: ER model}
\paragraph{stap 3: relationeel model}
\paragraph{stap 4: intern schema}

\paragraph{De Arduino aan de CCU}
Om de CCU van radiocommunicatie te voorzien is een Arduino met verzend- en ontvangmodule via usb aangesloten aan de pc. Deze Arduino is louter een doorgeefluik. Het ontvangt de pakketjes die gestructureerd zijn zoals beschreven in het protocol, ontbindt deze van header, en stuurt ze dan via Seriële Poort naar de pc. Andersom worden ook data van het CCP ingepakt in de vorm die het protocol voorschrijft om dan door één van de Arduino’s aan de huisjes te worden opgevangen. Zie paragraaf \ref{ssec:protocol-uitwerking} over hoe de data over RF verzonden wordt.

\subsubsection{Het Centrale Communicatie Programma}
\label{ssec:ccp-uitwerking}
De taakomschrijving van het CCP omvat het aflopen van alle woningen één per één en daarbij:

\begin{enumerate}
	\item De gegevens van de sensoren op te vragen en de database ermee vernieuwen
	\item De aangepaste gegevens in de databank doorgeven. Hiermee wordt de status van toestellen in het huis aangepast.
	Het doet dit continu, met tussenpauzen, om de systemen waarmee het interageert ook nog tijd te geven eigen opdrachten van andere oorsprong te verwerken.
\end{enumerate}


Er zijn dus twee hoofdklassen van communicaties: opgravingen en instellen van variabelen. 
Dit komt overeen op het niveau van da Arduino's aan de huisjes met respectievelijk
sensoren evalueren en actuatoren configureren (sensoren hebben ook een instelbare aan/uit status).
In de database wordt bijgehouden welke aanpassingen aan gegevens over de huisjes nog niet is doorgegeven. 
Voor opvragingen vraagt het CCP een vaste set gegevens aan de woningen, ook opgeslagen in de database. 
Het CCP stuurt een opdracht tot transmissie naar de Arduino aan de CCU met de informatie tot welke van voorgaande
klassen het behoort, met waarde en type variabele in het geval van een instelling, om welke 
variabele het gaat, en aan welke eenheid het gericht is. Anderzijds sturen de Arduino’s aan 
de woningen de gevraagde gegevens naar de CCP. Hierbij vermelden ze:
\begin{itemize}
	\item De bestemming: het CCP
	\item De aard: een instelling van gegevens
	\item De naam van de variabele
	\item De waarde van de variabele
\end{itemize}

Communicatie tussen de CCP en da Arduino aan de CCU gebeurt via de seriële poort. Aan de kant van 
dit technisch erop neer de ingebouwde functies \lstinline|Serial.println(data)| of \lstinline|Serial.print(data)|
te gebruiken. Aan de kant van de CCP moet een library gevonden worden die communicatie via
seriële poort mogelijk maakt. Een voorbeeld hiervan in Python is pySerial. Hiervoor zijn ook verschillende
voorbeelden online beschikbaar om specifiek met een Arduino te communiceren.

\subsubsection{Energiebeheersysteem}
\label{ssec:energiebeheer}
Zoals eerder aangegeven zal het energiebeheersysteem proberen de kost te minimaliseren in functie van de planning van de flexibele toestellen. Hiervoor gebruikt het als input zowel de marktprijzen van het moment als geschiedenis van de energieprijs in het verleden. De statistieken uit het verleden zijn op twee criteria geklasseerd. Het weer en het tijdstip in de dag. Zo kan het systeem aan de hand van het weerbericht en de tijd de toestellen in plannen wanneer de prijs laag wordt verwacht.

% !!!!! Dit is precies tegenstrijdig met wat Robbert in Demo heeft geschreven, maar ik dacht dat assistent Arne dit had gezegd. Wat nu?
Na het opmaken van de dagelijkse planning wordt er echter geen rekening gehouden met eventuele afwijkingen op de voorspelling doorheen de dag. Dit is omdat een reactie op een afwijkende voorspelling ook een kleine invloed op de prijs zelf heeft. Voor één huis is deze verwaarloosbaar, maar voor vele wijken tegelijk, waar in theorie dit model voor bedoeld is, is deze invloed wel merkbaar. Omdat rekening houden de reactie van verschillende CCU’s op een afwijkende voorspelling, die elke verschillend reageren omdat ze een eigen planning hebben gemaakt, te complex zou zijn in het kader van dit P\&O project, wordt de planning niet dynamisch herberekend in de loop van de dag. De gebruiker daarentegen kan wel  via de webinterface het tijdsvenster waarin het toestel flexibel mag werken aanpassen, of de beslissing van het systeem onderdrukken en onmiddellijke werking eisen. Dit is verder beschreven in \cref{sec:ui-uitwerking}.

Na opmaken van de planning slaat het energiebeheersysteem deze op in de database. Het communiceert niet rechtstreeks met de Arduino’s via het CCP. Het CCP stuurt zelf de gegevens door waarvan het opmerkt dat ze aangepast zijn tijdens de cyclus waarin de woningen worden overlopen, beschreven in de vorige paragraaf.


\subsubsection{Protocol en RF-transmissie}
\label{ssec:protocol-uitwerking}
In deze paragraaf wordt beschreven hoe gegevens tussen twee Arduino’s met radiocommunicatie plaats vindt. Welke gegevens en in welke volgorde er draadloos moet worden gecommuniceerd tussen de verschillende onderdelen van het systeem staat beschreven in \cref{ssec:ccp-uitwerking}.

Als hardware wordt voor het verzenden de QUAM-TX2 gebruikt, en voor het ontvangen de QAM-RX2, beiden van het merk Quasar. Ze communiceren op een frequentie van 433.92MHz. Het signaal is gemoduleerd door middel van Amplitude-shift keying (ASK). Bij deze technologie wordt de amplitude van een een sinusoïdaal signaal met vaste frequentie gevarieerd om data door te geven. In het meest eenvoudige geval varieert de amplitude van nul naar maximaal om slechts één bit per tijdseenheid door te sturen. In de praktijk wordt er met meer niveaus gewerkt. Er kan bijvoorbeeld met $2^3 = 8$ niveaus direct 3 bits doorgestuurd worden. \cite{askref} \cite{askref_wiki} 

De antennes van zowel de Arduino's aan de huisje als aan de CCU zijn simpele rechtopstaande, geïsoleerde stroomdraden van 0.5 mm. De lengte van de draad moet minstens van de grootteorde van de golflente zijn. Uit het verband $ c = \lambda f$, met $c$ de lichtsnelheid, $\lambda$ de golflengte en $f$ de frequentie, valt de golflengte af te leiden. Voor de frequentie van 433.92MHz komt dit dan neer op bij benadering 0,691 m. In dit project wordt een vierde (17,28 cm) hiervan genomen om compact te blijven. \cite{askref}

Voor de basis van de radiocommunicatie wordt de open source VirtualWire library voor de Arduino gebruikt (en meer algemeen voor alle platformen met een ATmega328 microprocessor). Deze bibliotheek behandelt de fundamenten van ruwe dataoverdracht in bytes en implementeert simpele foutencontroles, namelijk berichtlengte specifiëren en een checksum op het einde. Aan de hand van de berichtlengte kan gecontroleerd worden of er geen deel verloren is gegaan. Een checksum dient om de integriteit van de doorgestuurde gegevens te controleren. Het is een wiskundige functie toegepast op de data, die voor het verzenden wordt berekend en toegevoegd. Bij het ontvangen kan de checksum dan opnieuw uitgevoerd worden op de data en het resultaat vergeleken worden. Bij een goede checksum resulteren de meeste vormen van fouten in een gewijzigde checksum en kan zo dus een fout worden vastgesteld. \cite{virtualwire} \cite{checksumwiki}

VirtualWire maakt gebruik van Cyclische Redundantie Check (CRC) als checksum. Dit type is bijzonder geschikt voor draadloze communicatie. 
Zonder te diep in detail te gaan wordt het principe kort uitgelegd. De referenties bevatten hierover diepgaandere informatie. Bij dit soort checksum ondergaat de data (in binaire schrijfwijze) een euclidische deling door een getal genaamd de CRC-polynoom. De rest wordt dan achteraan toegevoegd aan de data. 
Bij het ontvangen wordt de euclidische deling opnieuw uitgevoerd. Dit kan op de data \emph{met} of \emph{zonder} de rest. 
In het eerste geval moet de rest dan nul zijn, in het andere geval moet dezelfde rest bekomen worden. \cite{crc_wiki} \cite{crc}

Het komt er dus praktisch op neer dat VirtualWire functies voor het verzenden en ontvangen van sequenties bytes voorziet, met eenvoudige foutcontrole. Op deze basis wordt dan een protocol geïmplementeerd voor dit project dat het volgende bevat:


\begin{enumerate}
	\item Een header, zodat eigen data kan onderscheiden worden van de rest.
	\item De zender, zodanig dat de CCP kan weten van welk huisje het bericht komt. 
	Normaal gezien zenden de huisjes wel slechts data als de CCP erom vraagt, maar met het oog op
	het eenvoudiger programmeren en debuggen van de CCP wordt dit toch toegevoegd.
	\item De ontvanger. De verschillende huisjes moeten bijvoorbeeld dataverkeer gericht aan anderen
	huisjes kunnen onderscheiden.
	\item Het type opdracht waar het om gaat. Gaat het om het opvragen van data van een sensor, een zogenaamde GET-opdracht, of het instellen van een actuator, een SET-opdracht? 
	\item De naam van de actuator of sensor in kwestie waarover iets wordt gezegd. Verderop wordt dit de naam van de variabele genoemd.
\end{enumerate}
De volgende twee elementen zijn alleen van belang als het om een SET-instructie gaat:
\begin{enumerate}[resume]
	\item De waarde van de variabele zelf.
	\item Het type variabele. Dit is wederom niet nodig. Een variabele zal uiteraard doorheen elke component van het project hetzelfde type hebben. Het is daarentegen wel nuttig om te debuggen: met deze informatie  kunnen de gegevens correct weergeven worden als ze naar de seriële poort worden geprint. Zo verschijnen er leesbare waarden en woorden in plaats van een hoop bytes.
\end{enumerate}

Deze elementen worden in die volgorde in het protocol gestructureerd zoals aangegeven in schematische voorstelling hieronder. De verschillende elementen worden gescheiden door een symbool, '\#'. Dit symbool wordt ook verzonden als een byte met de ASII waarde van dit symbool. Wat tussen vierkante haakjes staat komt alleen voor bij een SET-opdracht.

\begin{center}
	\#Esat5a2\#Ontvanger\#Zender\#GET of SET\#Variabele Naam [ \#Variabele Waarde\#Variabele Type ]\#
\end{center}

De header "Esat5a2" wordt als een sequentie karakters doorgestuurd. In C++ is overigens 1 karakter, een \lstinline|char|, juist één byte groot. Dit is dus handig om door te zenden. De ontvanger, zender en naam van de variabele zijn ook sequenties karakters. GET/SET zijn gewoon een numeriek waarde, één byte lang. Het type is ook een geheel getal van één byte.


\subsection{Gebruikersinterface}
\label{sec:ui-uitwerking}
De gebruikersinterface laat de gebruikers van de slimme energiewoningen toe om 
hun voorkeuren in te stellen en data van hun verbruik te bekijken.
De gebruikersinterface is een webapplicatie dat bestaat uit een algemeen deel 
toegankelijk voor iedereen en een individueel deel voor elke gebruiker apart.
Het \emph{algemeen deel} biedt informatie over slimme energiewoningen om 
gebruikers in te lichten over het systeem. 
Daarnaast kunnen de gebruikers hier contactinformatie terugvinden zodat ze 
vragen en opmerkingen kunnen melden. 
In het \emph{individueel deel} kunnen gebruikers hun voorkeuren bekijken en
instellen aanpassen zoals het comfort level. 
Deze voorkeuren bestaan uit het plannen van toestellen en de mate van 
flexibiliteit op de planning die ze toelaten. 
Zo kunnen gebruikers instellen dat, indien de energievraag plots aanzienlijk
stijgt, het toegelaten is om een toestel uit te schakelen of het inschakelen
uit te stellen. 
Daarnaast kunnen gebruikers in het individueel deel data bekijken van hun 
energiegebruik.
Dit deel biedt ook een vergelijking met een woning die geen gebruik maakt van 
het slimme energiewoningsysteem.
De gebruikersinterface visualiseert deze data op een duidelijke manier met 
behulp van grafieken en tabellen.

\subsubsection{Ontwerp van de gebruikersinterface}
De GUI is volledig in het thema van EnergyVille. Het bevat dezelfde kleuren en 
logo.  Wanneer de gebruikers initieel op de website terecht komen, vinden ze de 
algemene informatie over het systeem. Via de menubalk kan er doorgeklikt worden 
naar de contactpagina. Op dezelfde manier kan er ook worden terug genavigeerd 
naar de informatiepagina. Linksboven bevindt zich, indien nog niet ingelogd, 
steeds het inlogformulier. Een eerste ruwe voorstelling van de layout bevindt 
zich in de bijlage \ref{app:layout-gui}.

Wanneer een gebruiker zich heeft ingelogd verschijnen er twee extra links in de 
menubalk: \emph{Mijn huis} en \emph{Mijn instellingen}. Op de pagina \emph{Mijn 
huis} bevindt zich een snel overzicht van het weer, het verbruik en de status van 
hun apparaten. Onder \emph{Mijn instellingen} kan het comfort level worden 
ingesteld en kunnen de planbare en schakelbare apparaten worden geconfigureerd.

\subsubsection{Implementatie met PHP en MySQL}
De gebruikersinterface is een webapplicatie die communiceert met een database.
Paragraaf \ref{sec:ccu-uitwerking} besluit om MySQL als database management 
systeem te gebruiken.
De communicatie van de webapp bestaat dus uit database query's met behulp van 
MySQL. 
De implementatie van de gebruikersinterface zelf kan met django in Python of 
met PHP gedaan worden. 
Django is een web application framework (WAF) en PHP is een programmeertaal. 
Er moet dus overwogen worden of een web application framework een voordeel 
biedt voor de gebruikersinterface te ontwikkelen.

\paragraph{Is een web application framwework (WAF) de moeite waard?}
Een WAF is een herbruikbare softwareomgeving die veelgebruikte bibliotheken die 
nuttig zijn voor web development samenbrengt in \'e\'en paket. 
Belangrijke overwegingen bij het kiezen voor een WAF zijn
  \begin{itemize}
  \item Geeft een WAF voldoende voordeel tegenover de moeite nodig om het 
  te leren gebruiken?
  \item Heeft dit project nood aan een WAF?
  \end{itemize}
Omdat het project enkel bestaat uit een gebruikersinterface met \emph{beperkte 
functionaliteit} is het beter om geen gebruik te maken van een framework zoals 
django.
De kans is groot dat er meer tijd wordt verloren met het leren gebruiken van 
django dan dat het de ontwikkeling van de webapp versnelt dankzij de voordelen. 
\cite{docforge} \cite{tequilaPHP} \cite{phpArch} \cite{wiki:WAF}

\paragraph{Besluit} %verplaats ev. naar besluit van deze paragraaf
Uiteindelijk is gekozen voor PHP omdat dit een reeds gekende taal is en 
django helemaal nieuw is.
Daarbij biedt PHP meer flexibiliteit zodat het makkelijker is om nieuwe 
features te implementeren.

\subsection{Demonstratie}
\label{sec:demo-uitwerking}
De demonstratie is het onderdeel van het project waarbij rekening moet worden gehouden met twee grote doelgroepen. Enerzijds zijn er de middelbare schoolkinderen (12 tot 18 jaar) waaraan het kan uitgelegd worden hoe slimme energiewoningen werken en hoe ze door middel van het herplannen van energieverbruik ervoor zorgen dat er geen stroomtekort is op het moment dat er weinig stroom beschikbaar is. Anderzijds zijn er de lagere schoolkinderen (6 tot 12 jaar), waar het niveau een stuk lager is. Hier ligt vooral de focus op interesse opwekken voor technologie door middel van interactieve en bewegende onderdelen.

Tijdens de demonstratie zal er een cyclus van 24 uur doorlopen worden. De dag begint met een weersvoorspelling en een voorspelling van het verloop van de elektriciteitsprijs. De centrale server zal op dat moment een optimale planning proberen te maken voor het verloop van de dag. Verschillende apparaten zoals de wasmachine, vaatwasser en verwarming zullen worden ingepland voor een bepaald tijdstip van de dag. Het verdere verloop van de dag wordt visueel voorgesteld door een (digitale) klok, en men zal alle apparaten op hun eigen moment hun werk kunnen zien doen.

Nu is in het echte leven de weersvoorspelling niet altijd even correct. Dit is 
waar het interactieve gedeelte aan te pas komt. Tijdens de demonstratie zal de 
toeschouwer kunnen interageren met het schaalmodel. Er is mogelijkheid om de 
zon te blokkeren en zo voor onverwachte wolk te spelen, de wind laten afzwakken 
of net een windstoot veroorzaken. De effecten van deze interactie zullen 
zichtbaar zijn in het schaalmodel zonder echter de optimalisatie opnieuw uit te 
voeren. De redenen hiervoor zijn uitgelegd in \cref{ssec:energiebeheer}. In de 
toekomst van het project kan eventueel de optimalisatie opnieuw worden gedaan 
met de nieuwe gegevens over de weersomstandigheden. In het huidige ontwerp is 
dit dus echter niet van toepassing.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "ttVerslag"
%%% End: 
